\Section{Введение}{Тух Игорь}
См. Хопкрафт, Мотвани, Ульман. Введение в теорию автоматов, языков и вычислений
\epigraph{Эти типы стали есть на складе}{}
\begin{definition}
Зафиксируем конечное множество символов (алфавит) $\Sigma$ и скажем, что слово $w_1 \dots w_n$ -- это конечная последовательность символов из алфавита. Язык $L$ -- это множество слов (над алфавитом $\Sigma$).
\end{definition}

\begin{remark}
	Язык $L$ не обязан быть конечным.
\end{remark}

Например, рассмотрим язык всех синтаксически корректных фраз на русском языке, тогда предложения будет словами, а кириллица, знаки препинания и пробелы -- алфавитом. Заметим, что прапраправнук (сколько угодно раз пра) -- корректное слово на русском. Значит, таких фраз бесконечное количество.

\begin{definition}
	$\Sigma^*$ -- это множество всех слов над $\Sigma$. $\eps$ -- стандартное обозначение пустого слова.
\end{definition}

\begin{remark}
	Множество всех слов над алфавитом -- это счетное множество. Любой язык, как его подмножество, либо конечный, либо счетный (т.е. не более, чем счетный). Над пустым алфавитом есть два различных языка $\{\eps\}$ и $\emptyset$.
\end{remark}

\begin{remark}
	Пусть есть некоторая задача с ответом ДА или НЕТ (входные данные -- слово над алфавитом). Тогда есть соответствие между некоторым языком и множеством слов, на которых ответ ДА. Задач с ответом ДА/НЕТ несчетное число. А различных программ на C++ счетное. Значит, существуют неразрешимые ДА/НЕТ задачи.
\end{remark}

\Section{Детерминированные Конечные Автоматы (DFA)}{Тух Игорь}
\Subsection{Детерминированные Конечные Автоматы}

\begin{definition}
	Детерминированный конечный автомат $A = (\Sigma, Q, q_o, T, \delta)$, где 
	\begin{enumerate}
		\item $\Sigma$ -- конечный алфавит;
		\item $Q$ -- конечное множество состояний;
		\item $q_o \in Q$ -- начальное состояние;
		\item $T \subseteq Q$ -- множество терминальных состояний;
		\item $\delta : Q \times \Sigma \to Q$ -- функция переходов.
	\end{enumerate}
\end{definition}


\begin{denotation}
	
	\slashns
	
	Далее в конспекте так будет обозначаться стартовые состояния:
	\\\\
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid]
		\node[state,initial, red] at (0, 0) (0) {};
	\end{tikzpicture}
	
	А вот так терминальные:
	\\\\
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid]
		\node[state, accepting] at (0, 0) (0) {};
	\end{tikzpicture}
\end{denotation}

\begin{examples}

\slashns

\begin{enumerate}
	\item Зафиксируем алфавит $\{0, 1\}$. $L = \{w\;|\;|w|\;\vdots\;3\}$
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
		\node[state,initial, red, accepting] at (0, 0) (0) {0};
		\node[state] at (3, 0) (1) {1};
		\node[state] at (1.5, 1.5) (2) {2};
		\draw[->] (0) -- (1) node[midway,above] {0, 1};
		\draw[->] (1) -- (2) node[midway,right] {0, 1};
		\draw[->] (2) -- (0) node[midway,left] {0, 1};
	\end{tikzpicture}
	
	Переход по любому символу происходит по указанной стрелке. Значение в вершине совпадает с остатком по модулю $3$ слова. Терминальное состояние совпадает с начальным.
	
	\item $\Sigma = \{0, 1\}$
	\\\\
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, initial, red, accepting] at (0, 0) (0) {};
	\node[state] at (3, 0) (1) {};
	\node[state, accepting] at (3, 3) (2) {};
	\node[state] at (0, 3) (3) {};
	\draw[<->] (0) -- (1) node[midway, above] {1};
	\draw[<->] (1) -- (2) node[midway, right] {0};
	\draw[<->] (2) -- (3) node[midway, above] {1};
	\draw[<->] (0) -- (3) node[midway, left] {0};
	\end{tikzpicture}
	
	Как несложно понять, распознаются только слова четной длины.
	
\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{definition}
	Обобщенная функция переходов $\hat{\delta} : Q \times \Sigma^* \to Q$, причем
	$\hat{\delta}(q, \eps) = q$ и $\hat{\delta}(q, xw) = \hat{\delta}(\hat{\delta}(q, x), w)$. И тогда язык принимаемый ДКА $L(A) = \{w \in \Sigma^* : \hat{\delta}(q_o, w) \in T\}$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Проверка принадлежности слова $w$ языку $L(A)$ может быть осуществлена за $\mathcal{O}(|w|)$.
\end{remark}

\Subsection{Минимизация ДКА}
Задача минимизации: $A_1 \to A_2$ так, что $L(A_1) = L(A_2)$ и $|Q(A_2)| \to \min$.

\begin{definition}
	Состояния $p$ и $q$ -- различимые, если $\exists w \in \Sigma^* \;\;\hat{\delta}(p, w) \in T \oplus \hat{\delta}(q, w) \in T$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	"$p$ неразличима с $q$" является отношением эквивалентности.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Рефлексивность, симметричность и транзитивность очевидны.
\end{proof}

\begin{algorithm}[поиска всех пар различимых состояний]
	
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $p \in T, q \notin T \Rightarrow (p, q)$ -- различима (и симметричный случай);
		\item $\hat{\delta}(p, x) = u$ и $\hat{\delta}(q, x) = v$. Тогда $(u, v)$ различима $\Rightarrow (p, q)$ -- различима.
	\end{enumerate}
	
	Рассмотрим граф, построенный на парах состояний. Для пар из пункта $1$ мы знаем, что они различимы. Более того, понятно, что для каждой различимой пары $(p, q)$ существует такая пара $(\hat{\delta}(p, w), \hat{\delta}(q, w))$, где $w$ взято из определения различимой пары (*). Тогда построим граф на таких парах, где будет проведено ребро $(p, q) \to (u, v)$, если $\exists a \in \Sigma: \delta(u, a) = p$ и $\delta(v, a) = q$. Тогда для нахождения всех различимых пар, достаточно запустить $DFS$ или $BFS$ в таком графе от вершин из пункта 1, помечая все достигнутые пары, как различимые. Понятно, что если пара различимая, то по (*), мы найдем все такие пары. Время работы будет $\mathcal{O}(|Q|^2)$, так как в этом графе $|Q|^2$ вершин и $|Q|^2 \cdot |\Sigma|$ ребер.
	
	\begin{remark}
		Можно не разворачивать ребра, а просто запустить ленивую динамику.
	\end{remark}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[Минимизации ДКА] 
	
	\slashns
	
	Рассмотрим класс эквивалентности. Будем строить автомат $A_2$. Новые состояния соответствуют классам эквивалентности. Начальным состоянием будет класс начального состояния. Каждый класс либо состоит только из терминальных, либо только из нетерминальных, на основании чего определяем терминальность в новом автомате. Несложно заметить, что не существует двух переходов по одной и той же букве из двух состояний из одного класса эквивалентности в два разных класса (тогда эти две вершины были бы различимы). Оставляем только состояния, достижимые из начального. Получили автомат, принимающий те же слова. Автомат меньшего размера получить нельзя, так как все классы эквивалентности нужны.
\end{algorithm}

\begin{remark}
	Можно легко обобщить понятие различимости на вершины двух разных автоматов (пара состоит из одной вершины из одного автомата и еще одной из другой).
	Тогда аналогично найдем все различимые пары вершины в этих двух автоматах. Проверка на эквивалентность этих двух автоматов заключается в проверке различимости стартовых состояний.
\end{remark}

\Subsection{Правые контексты}
\begin{definition}
	Правым контекстом называется функция
	$C_L^R: \Sigma^* \to 2 ^ {\Sigma^*},\;C_L^R(w) = \{u \in \Sigma^*: wu \in L\}$
\end{definition}

Аналогично можно определить левые контексты.

\begin{remark}
	$w \in L \Leftrightarrow \eps \in C_L^R(w)$
\end{remark}

\begin{remark}
	$\forall w \in \Sigma^*\;\;C_L^R(w)$ -- различные множества правых контекстов. Количество = $|Q_{minA}|$.
\end{remark}

\begin{definition}
	Тупиковым (дьявольским) состоянием ДКА называется состояние, все переходы из которого ведут в него же самого.
\end{definition}

\begin{remark}
	Тупиковые состояния на картинке обычно не рисуют.
\end{remark}